\part{I--II klasė}

\section{Skaičiai iki 100 ir veiksmai}\label{sec:skaiciai-iki-100-ir-veiksmai}

\subsection{Apibrėžtys}

\begin{apibreztis}
Skaičius pasako, kiek daiktų yra rinkinyje arba kurią vietą daiktas užima eilėje. Skaičiais skaičiuojame, lyginame, matuojame ir užrašome informaciją.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Skaitmuo yra ženklas skaičiui užrašyti. Naudojame dešimt skaitmenų: \(0,1,2,3,4,5,6,7,8,9\). Iš jų sudarome visus skaičius.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Dešimtis yra \(10\) vienetų. Skaičius \(37\) turi \(3\) dešimtis ir \(7\) vienetus, todėl
\[
37=30+7.
\]
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Skaičių spindulys yra tiesi linija, kurioje skaičiai žymimi iš eilės nuo nulio. Einant į dešinę skaičiai didėja, einant į kairę mažėja.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Šimto lentelė yra skaičių nuo \(1\) iki \(100\) išdėstymas eilutėmis. Ji padeda pastebėti, kaip keičiasi vienetai ir dešimtys.
\end{apibreztis}

\subsection{Teoremos ir savybės}

\begin{savybe}
Kiekvienas dviženklis skaičius iki \(100\) gali būti išskaidytas į dešimtis ir vienetus: \(64=60+4\).
\end{savybe}

\begin{savybe}
Pridėjus \(1\), gaunamas kitas skaičius. Atėmus \(1\), gaunamas ankstesnis skaičius: \(48+1=49\), \(48-1=47\).
\end{savybe}

\begin{savybe}
Lyginant du dviženklius skaičius, pirmiausia lyginamos dešimtys. Jei dešimčių tiek pat, lyginami vienetai.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Šimto lentelėje judant vienu langeliu žemyn skaičius padidėja \(10\), o judant vienu langeliu aukštyn sumažėja \(10\).
\end{savybe}

\begin{pastaba}
Pirmoje klasėje skaičius naudinga sieti su realiais daiktais: pagaliukais, kubeliais, pirštais, taškais, monetomis, langeliais arba žingsniais skaičių spindulyje.
\end{pastaba}

\subsection{Taisyklės ir algoritmai}

\textbf{Kaip suskaičiuoti daiktus.}
\begin{enumerate}
\item Kiekvieną daiktą skaičiuok tik vieną kartą.
\item Skaičiuodamas judėk tvarkingai: iš kairės į dešinę, iš viršaus į apačią arba pagal pasirinktą eilę.
\item Paskutinis pasakytas skaičius parodo visų daiktų kiekį.
\end{enumerate}

\textbf{Kaip perskaityti dviženklį skaičių.}
\begin{enumerate}
\item Pažiūrėk į kairįjį skaitmenį: jis rodo dešimtis.
\item Pažiūrėk į dešinįjį skaitmenį: jis rodo vienetus.
\item Pasakyk skaičių žodžiais ir, jei reikia, išskaidyk skyrių suma.
\end{enumerate}

\textbf{Kaip palyginti skaičius iki \(100\).}
\begin{enumerate}
\item Palygink dešimčių skaitmenis.
\item Jei dešimčių skaitmenys skirtingi, didesnis tas skaičius, kuris turi daugiau dešimčių.
\item Jei dešimčių tiek pat, palygink vienetus.
\item Įrašyk ženklą \(<\), \(>\) arba \(=\).
\end{enumerate}

\subsection{Iliustruojantys pavyzdžiai}

\textbf{1 pavyzdys.} Kiek dešimčių ir vienetų yra skaičiuje \(46\)?

\textbf{Sprendimas.} Skaičiuje \(46\) skaitmuo \(4\) yra dešimčių vietoje, todėl reiškia \(40\). Skaitmuo \(6\) yra vienetų vietoje, todėl reiškia \(6\). Vadinasi,
\[
46=40+6.
\]
\textbf{Atsakymas:} \(4\) dešimtys ir \(6\) vienetai.

\textbf{2 pavyzdys.} Kuris skaičius didesnis: \(58\) ar \(63\)?

\textbf{Sprendimas.} Skaičius \(58\) turi \(5\) dešimtis, o skaičius \(63\) turi \(6\) dešimtis. Kadangi \(6\) dešimtys daugiau už \(5\) dešimtis, tai
\[
63>58.
\]
\textbf{Atsakymas:} didesnis skaičius yra \(63\).

\textbf{3 pavyzdys.} Apskaičiuok \(34+5\), skaičiuodamas pirmyn.

\textbf{Sprendimas.} Nuo \(34\) einame \(5\) žingsnius pirmyn:
\[
35,\ 36,\ 37,\ 38,\ 39.
\]
Todėl \(34+5=39\).

\textbf{Atsakymas:} \(39\).

\textbf{4 pavyzdys.} Įrašyk trūkstamus skaičius: \(72, 73, \square, 75, \square\).

\textbf{Sprendimas.} Skaičiai didėja po \(1\). Po \(73\) eina \(74\), po \(75\) eina \(76\).

\textbf{Atsakymas:} \(72,73,74,75,76\).

\subsection{Dažnos klaidos}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Supainiojama skaičiaus ir skaitmens sąvoka.} Skaičius \(58\) sudarytas iš dviejų skaitmenų \(5\) ir \(8\), bet pats \(58\) yra vienas skaičius.
\item \textbf{Neteisingai suprantamas nulis.} Skaičiuje \(70\) yra \(7\) dešimtys ir \(0\) vienetų. Nulis rodo, kad vienetų nėra, bet dešimtys niekur nedingsta.
\item \textbf{Lyginama tik pagal paskutinį skaitmenį.} Skaičius \(91\) didesnis už \(89\), nors \(1<9\), nes \(91\) turi daugiau dešimčių.
\item \textbf{Skaičiuojant daiktus kuris nors praleidžiamas arba suskaičiuojamas du kartus.} Padeda daiktus liesti pirštu arba užbraukti jau suskaičiuotus.
\end{enumerate}

\subsection{Pasitikrink}

\begin{enumerate}
\item Išskaidyk skaičius: \(28\), \(54\), \(90\).
\item Įrašyk ženklą \(<\), \(>\) arba \(=\): \(47\ \square\ 74\), \(60\ \square\ 59\), \(83\ \square\ 83\).
\item Parašyk tris skaičius, kurie eina po \(36\).
\item Kiek žingsnių skaičių spindulyje reikia nueiti nuo \(42\) iki \(49\)?
\end{enumerate}

\textbf{Atsakymai.} \(28=20+8\), \(54=50+4\), \(90=90+0\). \(47<74\), \(60>59\), \(83=83\). Po \(36\): \(37,38,39\). Nuo \(42\) iki \(49\) yra \(7\) žingsniai.

\subsection{Ryšys su kitomis temomis}

Skaičiai iki \(100\) yra pagrindas sudėčiai ir atimčiai skyriuje \ref{sec:sudetis-ir-atimtis}. Dešimčių ir vienetų supratimas vėliau išplečiamas iki šimtų skyriuje \ref{sec:skaiciai-iki-1000-ir-vietine-verte}. Skaičių lyginimas taip pat reikalingas lygybėms ir nelygybėms skyriuje \ref{sec:lygybes-nelygybes-ir-nezinomasis}.

\section{Skaičiai iki 1000 ir vietinė vertė}\label{sec:skaiciai-iki-1000-ir-vietine-verte}

\subsection{Apibrėžtys}

\begin{apibreztis}
Skaičiai iki \(1000\) yra skaičiai nuo \(0\) iki \(1000\). Antroje klasėje mokomasi juos skaityti, rašyti, lyginti, skaičiuoti pirmyn ir atgal.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Šimtas yra \(10\) dešimčių arba \(100\) vienetų.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Vietinė vertė rodo, ką reiškia skaitmuo pagal savo vietą skaičiuje. Skaičiuje \(426\) skaitmuo \(4\) reiškia \(400\), skaitmuo \(2\) reiškia \(20\), o skaitmuo \(6\) reiškia \(6\).
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Triženklis skaičius yra skaičius, užrašytas trimis skaitmenimis, pavyzdžiui, \(105\), \(318\), \(999\).
\end{apibreztis}

\subsection{Teoremos ir savybės}

\begin{savybe}
Triženklį skaičių galima išskaidyti į šimtus, dešimtis ir vienetus:
\[
538=500+30+8.
\]
\end{savybe}

\begin{savybe}
Tas pats skaitmuo skirtingose vietose turi skirtingą vertę. Skaičiuje \(707\) pirmasis \(7\) reiškia \(700\), o paskutinis \(7\) reiškia \(7\).
\end{savybe}

\begin{savybe}
Lyginant skaičius iki \(1000\), pirmiausia lyginami šimtai, tada dešimtys, tada vienetai.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Pridėjus \(10\), paprastai padidėja dešimčių skaičius. Pridėjus \(100\), padidėja šimtų skaičius: \(246+100=346\).
\end{savybe}

\begin{pastaba}
Skaičius su nuliu viduryje reikia skaityti atidžiai: \(406\) yra keturi šimtai šeši, o ne keturiasdešimt šeši.
\end{pastaba}

\subsection{Taisyklės ir algoritmai}

\textbf{Kaip išskaidyti triženklį skaičių.}
\begin{enumerate}
\item Nustatyk šimtų skaitmenį ir užrašyk jo vertę.
\item Nustatyk dešimčių skaitmenį ir užrašyk jo vertę.
\item Nustatyk vienetų skaitmenį ir užrašyk jo vertę.
\item Sudėk skyrių vertes.
\end{enumerate}

\textbf{Kaip palyginti skaičius iki \(1000\).}
\begin{enumerate}
\item Palygink šimtus.
\item Jei šimtų tiek pat, palygink dešimtis.
\item Jei dešimčių tiek pat, palygink vienetus.
\item Parašyk teisingą ženklą.
\end{enumerate}

\textbf{Kaip skaičiuoti šimtais ir dešimtimis.}
\begin{enumerate}
\item Skaičiuojant šimtais, keičiasi šimtų skaitmuo: \(100,200,300,\ldots\).
\item Skaičiuojant dešimtimis, keičiasi dešimčių skaitmuo: \(230,240,250,\ldots\).
\item Skaičiuojant atgal, skaičiai mažėja tuo pačiu žingsniu.
\end{enumerate}

\subsection{Iliustruojantys pavyzdžiai}

\textbf{1 pavyzdys.} Išskaidyk skaičių \(372\).

\textbf{Sprendimas.} Skaičiuje \(372\) yra \(3\) šimtai, \(7\) dešimtys ir \(2\) vienetai. Todėl
\[
372=300+70+2.
\]
\textbf{Atsakymas:} \(372=300+70+2\).

\textbf{2 pavyzdys.} Kuris skaičius didesnis: \(418\) ar \(481\)?

\textbf{Sprendimas.} Abu skaičiai turi po \(4\) šimtus. Lyginame dešimtis: \(418\) turi \(1\) dešimtį, o \(481\) turi \(8\) dešimtis. Kadangi \(8>1\), tai
\[
481>418.
\]
\textbf{Atsakymas:} didesnis skaičius yra \(481\).

\textbf{3 pavyzdys.} Koks skaičius turi \(6\) šimtus, \(0\) dešimčių ir \(9\) vienetus?

\textbf{Sprendimas.} \(6\) šimtai yra \(600\), \(0\) dešimčių yra \(0\), \(9\) vienetai yra \(9\). Sudedame:
\[
600+0+9=609.
\]
\textbf{Atsakymas:} \(609\).

\textbf{4 pavyzdys.} Tęsk seką: \(520,530,540,\square,\square\).

\textbf{Sprendimas.} Skaičiai didėja po \(10\). Po \(540\) yra \(550\), po \(550\) yra \(560\).

\textbf{Atsakymas:} \(520,530,540,550,560\).

\subsection{Dažnos klaidos}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Praleidžiamas nulis.} Skaičius \(305\) nėra \(35\). Jame yra \(3\) šimtai, \(0\) dešimčių ir \(5\) vienetai.
\item \textbf{Lyginama nuo vienetų.} Skaičius \(902\) didesnis už \(899\), nes \(9\) šimtai daugiau už \(8\) šimtus.
\item \textbf{Netinkamai išskaidoma skyrių suma.} \(684\) reikia rašyti \(600+80+4\), ne \(6+8+4\).
\item \textbf{Sakoma, kad \(1000\) yra triženklis skaičius.} \(1000\) turi keturis skaitmenis.
\end{enumerate}

\subsection{Pasitikrink}

\begin{enumerate}
\item Išskaidyk: \(247\), \(506\), \(890\).
\item Įrašyk ženklą: \(304\ \square\ 340\), \(999\ \square\ 1000\), \(718\ \square\ 718\).
\item Parašyk skaičių, kuriame yra \(8\) šimtai, \(3\) dešimtys ir \(0\) vienetų.
\item Tęsk seką: \(760,740,720,\square,\square\).
\end{enumerate}

\textbf{Atsakymai.} \(247=200+40+7\), \(506=500+0+6\), \(890=800+90+0\). \(304<340\), \(999<1000\), \(718=718\). Skaičius \(830\). Seka: \(700,680\).

\subsection{Ryšys su kitomis temomis}

Vietinė vertė tęsia dešimčių ir vienetų idėją iš skyriaus \ref{sec:skaiciai-iki-100-ir-veiksmai}. Ji būtina sudėčiai, atimčiai, daugybos pradžiai ir matavimams, nes tie patys vienetai, dešimtys ir šimtai naudojami skaičiuojant pinigus, ilgius, laiką ir duomenis.

\section{Sudėtis ir atimtis}\label{sec:sudetis-ir-atimtis}

\subsection{Apibrėžtys}

\begin{apibreztis}
Sudėtis yra veiksmas, kai kelios dalys sujungiamos į vieną visumą. Sudėties ženklas yra \(+\).
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Atimtis yra veiksmas, kai iš visumos paimama dalis, randamas likutis arba skirtumas. Atimties ženklas yra \(-\).
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Suma yra sudėties rezultatas. Skirtumas yra atimties rezultatas.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Dėmenys yra skaičiai, kuriuos sudedame. Pavyzdžiui, reiškinyje \(8+5=13\) skaičiai \(8\) ir \(5\) yra dėmenys.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Skliaustai parodo, kurį veiksmą reikia atlikti pirmiausia, pavyzdžiui, \((6+4)+2\).
\end{apibreztis}

\subsection{Teoremos ir savybės}

\begin{savybe}
Sudėties dėmenis galima sukeisti vietomis, suma nepasikeičia:
\[
4+7=7+4.
\]
\end{savybe}

\begin{savybe}
Skaičius galima grupuoti patogiai. Pavyzdžiui, \(8+2+5=(8+2)+5=15\).
\end{savybe}

\begin{savybe}
Pridėjus \(0\), skaičius nepasikeičia. Atėmus \(0\), skaičius taip pat nepasikeičia: \(23+0=23\), \(23-0=23\).
\end{savybe}

\begin{savybe}
Sudėtis ir atimtis yra susiję veiksmai. Jei \(12-5=7\), tai \(7+5=12\).
\end{savybe}

\begin{pastaba}
Atimties skaičių sukeisti vietomis paprastai negalima: \(9-4=5\), bet \(4-9\) pirmose klasėse dar nėra nagrinėjamas kaip natūraliųjų skaičių veiksmas.
\end{pastaba}

\subsection{Taisyklės ir algoritmai}

\textbf{Sudėtis papildant iki dešimties.}
\begin{enumerate}
\item Pažiūrėk, kiek trūksta pirmajam skaičiui iki artimiausios dešimties.
\item Antrąjį dėmenį išskaidyk į dvi dalis.
\item Pirmiausia papildyk iki dešimties.
\item Pridėk likusią dalį.
\end{enumerate}

\textbf{Sudėtis ir atimtis pagal vietinę vertę.}
\begin{enumerate}
\item Išskaidyk skaičius į dešimtis ir vienetus arba šimtus, dešimtis ir vienetus.
\item Sudėk arba atimk tos pačios vietinės vertės dalis.
\item Jei reikia, perženk dešimtį arba šimtą, pasitelkdamas išskaidymą.
\item Atsakymą patikrink priešingu veiksmu.
\end{enumerate}

\textbf{Tekstinio uždavinio sprendimo žingsniai.}
\begin{enumerate}
\item Perskaityk klausimą ir rask, ko klausiama.
\item Pabrauk arba užsirašyk duotus skaičius.
\item Nuspręsk, ar reikia sudėti, ar atimti.
\item Užrašyk veiksmą, apskaičiuok ir parašyk atsakymą su vienetais.
\end{enumerate}

\subsection{Iliustruojantys pavyzdžiai}

\textbf{1 pavyzdys.} Apskaičiuok \(28+14\).

\textbf{Sprendimas.} Išskaidome \(14=10+4\):
\[
28+14=28+10+4=38+4=42.
\]
\textbf{Atsakymas:} \(42\).

\textbf{2 pavyzdys.} Apskaičiuok \(53-20\).

\textbf{Sprendimas.} Atimame \(2\) dešimtis iš \(5\) dešimčių:
\[
53-20=33.
\]
Vienetai nepasikeitė, nes atėmėme tik dešimtis.

\textbf{Atsakymas:} \(33\).

\textbf{3 pavyzdys.} Knygoje buvo \(36\) lipdukai. Vaikas priklijavo \(9\) lipdukus. Kiek lipdukų liko?

\textbf{Sprendimas.} Reikia rasti likutį, todėl atimame:
\[
36-9.
\]
Patogu atimti iki artimiausios dešimties: \(36-6=30\). Iš \(9\) jau atėmėme \(6\), liko atimti \(3\):
\[
30-3=27.
\]
\textbf{Atsakymas:} liko \(27\) lipdukai.

\textbf{4 pavyzdys.} Patikrink, ar teisinga: \(47+18=65\).

\textbf{Sprendimas.} Tikriname atimtimi:
\[
65-18=47.
\]
Gavome pirmąjį dėmenį, todėl lygybė teisinga.

\textbf{Atsakymas:} teisinga.

\subsection{Dažnos klaidos}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Pamirštama peržengti dešimtį.} Skaičiuojant \(8+7\), patogu galvoti \(8+2+5=15\).
\item \textbf{Atimant supainiojama, kiek dar reikia atimti.} Jei \(36-9\) skaidome į \(36-6-3\), būtina prisiminti, kad \(6+3=9\).
\item \textbf{Atsakymas parašomas be vienetų tekstiniame uždavinyje.} Jei klausiama apie lipdukus, atsakyme turi būti „lipdukai“.
\item \textbf{Neatsižvelgiama į klausimą.} Žodžiai „kiek iš viso“ dažnai rodo sudėtį, o „kiek liko“, „keliais mažiau“ dažnai rodo atimtį.
\end{enumerate}

\subsection{Pasitikrink}

\begin{enumerate}
\item Apskaičiuok: \(9+6\), \(37+20\), \(48-5\), \(72-30\).
\item Apskaičiuok patogiai: \(18+7\), \(56-8\).
\item Dėžėje buvo \(45\) pieštukai. Įdėta dar \(12\). Kiek pieštukų dabar yra dėžėje?
\item Rask trūkstamą skaičių: \(\square+8=15\).
\end{enumerate}

\textbf{Atsakymai.} \(15\), \(57\), \(43\), \(42\). \(18+7=25\), \(56-8=48\). Dėžėje \(57\) pieštukai. Trūkstamas skaičius \(7\).

\subsection{Ryšys su kitomis temomis}

Sudėtis ir atimtis remiasi skaičiais iki \(100\) ir \(1000\) iš skyrių \ref{sec:skaiciai-iki-100-ir-veiksmai} ir \ref{sec:skaiciai-iki-1000-ir-vietine-verte}. Jos naudojamos pinigams skaičiuoti, matavimų uždaviniams spręsti, duomenims sudėti ir daugybos prasmei suprasti skyriuje \ref{sec:daugybos-ir-dalybos-pradzia}.

\section{Daugybos ir dalybos pradžia}\label{sec:daugybos-ir-dalybos-pradzia}

\subsection{Apibrėžtys}

\begin{apibreztis}
Daugyba yra vienodų grupių sudėjimas. Reiškinys \(4\cdot 3\) gali reikšti \(4\) grupes po \(3\).
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Dalyba yra dalijimas į lygias dalis arba ieškojimas, kiek vienodų grupių galima sudaryti.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Sandauga yra daugybos rezultatas. Dalmuo yra dalybos rezultatas.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Lyginis skaičius yra skaičius, kurį galima padalyti į poras be likučio. Nelyginis skaičius yra skaičius, kurį dalijant į poras vienas lieka be poros.
\end{apibreztis}

\subsection{Teoremos ir savybės}

\begin{savybe}
Daugyba gali būti kartotinė sudėtis:
\[
4\cdot 3=3+3+3+3=12.
\]
\end{savybe}

\begin{savybe}
Dauginant iš \(1\), skaičius nepasikeičia: \(1\cdot 8=8\). Dalijant skaičių iš \(1\), jis taip pat nepasikeičia: \(8:1=8\).
\end{savybe}

\begin{savybe}
Dauginant iš \(0\), gaunamas \(0\): \(5\cdot 0=0\). Nulio negalima naudoti kaip daliklio.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Daugybos veiksnius galima sukeisti vietomis: \(3\cdot 4=4\cdot 3\). Tai galima pamatyti taškų stačiakampyje: \(3\) eilės po \(4\) taškus turi tiek pat taškų, kiek \(4\) eilės po \(3\).
\end{savybe}

\begin{pastaba}
Pradžioje daugybą ir dalybą geriausia vaizduoti daiktais, taškais, eilėmis, stulpeliais, kortelėmis arba daugybos lentele.
\end{pastaba}

\subsection{Taisyklės ir algoritmai}

\textbf{Kaip atpažinti daugybos situaciją.}
\begin{enumerate}
\item Patikrink, ar yra kelios vienodo dydžio grupės.
\item Suskaičiuok, kiek yra grupių.
\item Suskaičiuok, kiek daiktų yra kiekvienoje grupėje.
\item Užrašyk daugybą arba kartotinę sudėtį.
\end{enumerate}

\textbf{Kaip spręsti dalybos į lygias dalis uždavinį.}
\begin{enumerate}
\item Sužinok, kiek daiktų yra iš viso.
\item Sužinok, į kiek lygių dalių reikia dalyti.
\item Dalink po vieną arba naudok daugybos faktą.
\item Patikrink, ar kiekvienoje dalyje yra vienodai.
\end{enumerate}

\textbf{Kaip naudotis daugybos lentele.}
\begin{enumerate}
\item Rask vieną veiksnį eilutėje.
\item Rask kitą veiksnį stulpelyje.
\item Eilutės ir stulpelio susikirtime perskaityk sandaugą.
\end{enumerate}

\subsection{Iliustruojantys pavyzdžiai}

\textbf{1 pavyzdys.} Ant \(4\) lėkščių yra po \(3\) obuolius. Kiek obuolių iš viso?

\textbf{Sprendimas.} Yra \(4\) vienodos grupės po \(3\):
\[
3+3+3+3=12.
\]
Galime rašyti:
\[
4\cdot 3=12.
\]
\textbf{Atsakymas:} \(12\) obuolių.

\textbf{2 pavyzdys.} \(10\) saldainių padalyta po lygiai \(2\) vaikams. Kiek saldainių gavo kiekvienas?

\textbf{Sprendimas.} Ieškome dviejų lygių dalių. Kadangi
\[
5+5=10,
\]
kiekvienas vaikas gavo po \(5\) saldainius.

\textbf{Atsakymas:} kiekvienas gavo po \(5\) saldainius.

\textbf{3 pavyzdys.} Kiek yra \(5\cdot 2\)?

\textbf{Sprendimas.} \(5\cdot 2\) reiškia \(5\) grupes po \(2\):
\[
2+2+2+2+2=10.
\]
\textbf{Atsakymas:} \(10\).

\textbf{4 pavyzdys.} Ar skaičius \(18\) lyginis?

\textbf{Sprendimas.} Dalijame į poras. \(18\) galima sudaryti iš \(9\) porų, nes
\[
9\cdot 2=18.
\]
\textbf{Atsakymas:} \(18\) yra lyginis skaičius.

\subsection{Dažnos klaidos}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Dauginamos nevienodos grupės.} Jei grupėse yra \(2\), \(3\) ir \(4\) daiktai, tai dar nėra paprasta daugybos situacija.
\item \textbf{Supainiojama „po kiek“ ir „kiek grupių“.} Abu skaičiai svarbūs, bet sakinys padeda suprasti veiksmą.
\item \textbf{Dalybos metu dalys gaunamos nelygios.} Dalyboje į lygias dalis kiekviena dalis turi turėti tiek pat.
\item \textbf{Pamirštamas nulis.} \(7\cdot 0=0\), nes yra \(7\) grupės po \(0\) daiktų.
\end{enumerate}

\subsection{Pasitikrink}

\begin{enumerate}
\item Užrašyk kartotine sudėtimi: \(3\cdot 4\).
\item Apskaičiuok: \(6\cdot 2\), \(4\cdot 5\), \(9:3\).
\item \(15\) obuolių padalyta po lygiai \(5\) vaikams. Kiek gavo kiekvienas?
\item Kurie skaičiai lyginiai: \(7\), \(12\), \(15\), \(20\)?
\end{enumerate}

\textbf{Atsakymai.} \(4+4+4\). \(12\), \(20\), \(3\). Kiekvienas gavo po \(3\) obuolius. Lyginiai: \(12\), \(20\).

\subsection{Ryšys su kitomis temomis}

Daugyba remiasi sudėtimi iš skyriaus \ref{sec:sudetis-ir-atimtis}. Dalyba siejasi su dalies ir visumos idėja skyriuje \ref{sec:paprastosios-trupmenos-kaip-dalys}. Vėliau daugyba ir dalyba bus taikomos stulpeliu skyriuje \ref{sec:daugyba-ir-dalyba-stulpeliu}.

\section{Paprastosios trupmenos kaip dalys}\label{sec:paprastosios-trupmenos-kaip-dalys}

\subsection{Apibrėžtys}

\begin{apibreztis}
Visuma yra visas daiktas, visa figūra arba visa daiktų grupė, kurią dalijame į dalis.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Pusė yra viena iš dviejų lygių visumos dalių. Ji gali būti žymima \(\frac{1}{2}\).
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Trečdalis yra viena iš trijų lygių visumos dalių. Ketvirtadalis yra viena iš keturių lygių visumos dalių. Aštuntadalis yra viena iš aštuonių lygių visumos dalių.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Trupmena parodo, į kiek lygių dalių padalyta visuma ir kiek tokių dalių paimta. Pirmose klasėse svarbiausia suprasti dalis iš paveikslų, daiktų ir praktinių situacijų.
\end{apibreztis}

\subsection{Teoremos ir savybės}

\begin{savybe}
Dalys vadinamos pusėmis, trečdaliais ar ketvirtadaliais tik tada, kai jos yra lygios.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Dvi pusės sudaro vieną visumą:
\[
\frac{1}{2}+\frac{1}{2}=1.
\]
\end{savybe}

\begin{savybe}
Keturios ketvirtosios dalys sudaro vieną visumą:
\[
\frac{1}{4}+\frac{1}{4}+\frac{1}{4}+\frac{1}{4}=1.
\]
\end{savybe}

\begin{savybe}
Kuo į daugiau lygių dalių padalijama ta pati visuma, tuo viena dalis mažesnė. Viena ketvirtoji to paties pyrago yra mažesnė už vieną antrąją.
\end{savybe}

\begin{pastaba}
Dalį galima rasti ne tik iš vieno daikto, bet ir iš daiktų grupės. Pusė \(12\) pieštukų yra \(6\) pieštukai.
\end{pastaba}

\subsection{Taisyklės ir algoritmai}

\textbf{Kaip atpažinti dalį paveiksle.}
\begin{enumerate}
\item Pažiūrėk, ar visuma padalyta į lygias dalis.
\item Suskaičiuok visas lygias dalis.
\item Suskaičiuok nuspalvintas arba paimtas dalis.
\item Pasakyk dalies pavadinimą žodžiais.
\end{enumerate}

\textbf{Kaip rasti dalį iš daiktų grupės.}
\begin{enumerate}
\item Suskaičiuok visus daiktus.
\item Padalyk juos į tiek lygių grupių, kiek rodo dalies pavadinimas.
\item Viena tokia grupė yra ieškoma dalis.
\end{enumerate}

\subsection{Iliustruojantys pavyzdžiai}

\textbf{1 pavyzdys.} Obuolys perpjautas į \(2\) lygias dalis. Kaip vadinama viena dalis?

\textbf{Sprendimas.} Kai visuma padalyta į \(2\) lygias dalis, viena dalis vadinama puse.

\textbf{Atsakymas:} viena dalis yra pusė.

\textbf{2 pavyzdys.} Šokoladas padalytas į \(4\) lygias dalis. Vaikas suvalgė \(1\) dalį. Kokią šokolado dalį jis suvalgė?

\textbf{Sprendimas.} Visuma padalyta į \(4\) lygias dalis, paimta \(1\) dalis. Tai viena ketvirtoji.

\textbf{Atsakymas:} vaikas suvalgė ketvirtadalį šokolado.

\textbf{3 pavyzdys.} Rask pusę \(14\) kaladėlių.

\textbf{Sprendimas.} Pusė reiškia padalyti į \(2\) lygias grupes:
\[
14:2=7.
\]
\textbf{Atsakymas:} pusė yra \(7\) kaladėlės.

\textbf{4 pavyzdys.} Rask trečdalį \(12\) pieštukų.

\textbf{Sprendimas.} Trečdalis reiškia vieną iš \(3\) lygių grupių:
\[
12:3=4.
\]
\textbf{Atsakymas:} trečdalis yra \(4\) pieštukai.

\subsection{Dažnos klaidos}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Dalys laikomos trupmenomis, nors jos nelygios.} Jei pyragas padalytas į vieną didelę ir vieną mažą dalį, mažoji dalis nėra pusė.
\item \textbf{Supainiojamas dalių skaičius ir paimtos dalys.} Ketvirtadalis reiškia, kad visa padalyta į \(4\) lygias dalis, o paimta viena dalis.
\item \textbf{Ieškant dalies iš grupės, daiktai padalijami nevienodai.} Visos grupės turi būti vienodo dydžio.
\item \textbf{Manoma, kad ketvirtadalis visada didesnis už pusę, nes \(4>2\).} Iš tos pačios visumos ketvirtadalis yra mažesnis už pusę.
\end{enumerate}

\subsection{Pasitikrink}

\begin{enumerate}
\item Kaip vadinama viena iš \(2\) lygių dalių?
\item Kaip vadinama viena iš \(4\) lygių dalių?
\item Rask pusę \(18\) sagų.
\item Rask ketvirtadalį \(20\) langelių.
\end{enumerate}

\textbf{Atsakymai.} Pusė. Ketvirtadalis. \(9\) sagos. \(5\) langeliai.

\subsection{Ryšys su kitomis temomis}

Dalys remiasi dalyba iš skyriaus \ref{sec:daugybos-ir-dalybos-pradzia}. Jos padeda suprasti laiką, pinigus ir matavimus: pusė valandos, pusė euro, pusė metro. Vėliau trupmenos plečiamos skyriuje \ref{sec:trupmenos-ir-desimtaines-trupmenos-pradzia}.

\section{Dėsningumai ir sekos}\label{sec:desningumai-ir-sekos}

\subsection{Apibrėžtys}

\begin{apibreztis}
Dėsningumas yra pasikartojanti arba aiškiai kintanti tvarka.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Seka yra daiktų, ženklų, spalvų, judesių arba skaičių eilė, sudaryta pagal taisyklę.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Sekos narys yra vienas sekos elementas.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Sekos žingsnis yra pokytis nuo vieno skaičiaus iki kito, pavyzdžiui, sekoje \(5,10,15\) žingsnis yra \(5\).
\end{apibreztis}

\subsection{Teoremos ir savybės}

\begin{savybe}
Jei žinome sekos taisyklę, galime rasti kitą arba trūkstamą sekos narį.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Skaičių sekoje nariai gali didėti, mažėti, kartotis arba keistis keliais požymiais.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Daiktų sekoje gali kartotis spalvos, formos, dydžiai, kryptys arba jų grupės, pavyzdžiui, ABAB arba AABAAB.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Skaičių sekos gali didėti arba mažėti po \(1\), \(2\), \(3\), \(5\), \(10\) ar po kitą pastovų skaičių.
\end{savybe}

\subsection{Taisyklės ir algoritmai}

\textbf{Kaip rasti sekos taisyklę.}
\begin{enumerate}
\item Atidžiai perskaityk arba apžiūrėk pirmus kelis narius.
\item Paklausk: kas kartojasi arba kas keičiasi?
\item Jei tai skaičiai, rask skirtumą tarp gretimų narių.
\item Pasakyk taisyklę žodžiais.
\item Pagal taisyklę pratęsk seką arba rask trūkstamą narį.
\end{enumerate}

\textbf{Kaip sukurti savo seką.}
\begin{enumerate}
\item Pasirink taisyklę.
\item Užrašyk kelis pirmus narius.
\item Patikrink, ar visi nariai laikosi tos pačios taisyklės.
\end{enumerate}

\subsection{Iliustruojantys pavyzdžiai}

\textbf{1 pavyzdys.} Tęsk seką: \(2,4,6,8,\ldots\).

\textbf{Sprendimas.} Kiekvienas skaičius padidėja \(2\). Po \(8\) pridedame \(2\):
\[
8+2=10.
\]
\textbf{Atsakymas:} kitas skaičius yra \(10\).

\textbf{2 pavyzdys.} Rask trūkstamą narį: raudona, mėlyna, raudona, mėlyna, \(\ldots\)

\textbf{Sprendimas.} Kartojasi pora: raudona, mėlyna. Po mėlynos vėl eina raudona.

\textbf{Atsakymas:} trūkstama spalva yra raudona.

\textbf{3 pavyzdys.} Tęsk seką: \(15,14,13,12,\ldots\).

\textbf{Sprendimas.} Skaičiai mažėja po \(1\). Po \(12\) eina
\[
12-1=11.
\]
\textbf{Atsakymas:} kitas skaičius yra \(11\).

\textbf{4 pavyzdys.} Rask trūkstamą skaičių: \(5,10,\square,20,25\).

\textbf{Sprendimas.} Skaičiai didėja po \(5\), todėl po \(10\) turi būti \(15\).

\textbf{Atsakymas:} \(15\).

\subsection{Dažnos klaidos}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Taisyklė nustatoma iš vieno žingsnio.} Reikia patikrinti kelis gretimus narius.
\item \textbf{Nepastebima pasikartojančios grupės.} Sekoje AABAAB kartojasi ne vienas simbolis, o trijų simbolių grupė AAB.
\item \textbf{Skaičių sekoje sumaišomas didėjimas ir mažėjimas.} Jei seka \(30,25,20\), ji mažėja po \(5\).
\item \textbf{Trūkstamas narys įrašomas pagal spėjimą, ne pagal taisyklę.} Visada reikia pasakyti, kodėl pasirinktas toks narys.
\end{enumerate}

\subsection{Pasitikrink}

\begin{enumerate}
\item Tęsk: \(3,6,9,12,\square\).
\item Tęsk: \(50,40,30,\square,\square\).
\item Kokia taisyklė: geltona, žalia, žalia, geltona, žalia, žalia?
\item Sukurk skaičių seką, kuri didėja po \(10\).
\end{enumerate}

\textbf{Atsakymai.} \(15\). \(20,10\). Kartojasi grupė: geltona, žalia, žalia. Pavyzdžiui: \(10,20,30,40\).

\subsection{Ryšys su kitomis temomis}

Dėsningumai padeda skaičiuoti pirmyn ir atgal skyriuose \ref{sec:skaiciai-iki-100-ir-veiksmai} ir \ref{sec:skaiciai-iki-1000-ir-vietine-verte}. Sekų taisyklės susijusios su algoritmais skyriuje \ref{sec:algoritmai-ir-programavimas-komandos} ir su lentelėmis vėlesniame skyriuje \ref{sec:sekos-lenteles-ir-koordinates}.

\section{Lygybės, nelygybės ir nežinomasis}\label{sec:lygybes-nelygybes-ir-nezinomasis}

\subsection{Apibrėžtys}

\begin{apibreztis}
Lygybė rodo, kad kairėje ir dešinėje pusėje yra tiek pat arba gauta ta pati reikšmė. Lygybės ženklas yra \(=\).
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Nelygybė rodo, kad viena pusė yra didesnė arba mažesnė. Naudojami ženklai \(>\) ir \(<\).
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Ženklas \(\neq\) reiškia „nelygu“. Pavyzdžiui, \(7\neq 9\).
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Nežinomasis yra trūkstamas skaičius, kurį reikia rasti. Pirmose klasėse jis gali būti žymimas langeliu, tašku, žvaigždute arba raide.
\end{apibreztis}

\subsection{Teoremos ir savybės}

\begin{savybe}
Lygybėje abi pusės turi turėti vienodą reikšmę: \(6+2=8\).
\end{savybe}

\begin{savybe}
Jeigu viena pusė turi daugiau, naudojamas ženklas \(>\). Jei mažiau, naudojamas ženklas \(<\).
\end{savybe}

\begin{savybe}
Ženklo \(<\) arba \(>\) plačioji pusė atsukta į didesnį skaičių: \(12>9\), \(9<12\).
\end{savybe}

\begin{savybe}
Nežinomąjį galima rasti skaičiuojant pirmyn, skaičiuojant atgal, bandant arba naudojant priešingą veiksmą.
\end{savybe}

\begin{pastaba}
Lygybė gali turėti veiksmų abiejose pusėse: \(5+3=10-2\). Svarbu ne tai, kaip pusės atrodo, o kokia jų reikšmė.
\end{pastaba}

\subsection{Taisyklės ir algoritmai}

\textbf{Kaip palyginti du reiškinius.}
\begin{enumerate}
\item Apskaičiuok kairės pusės reikšmę.
\item Apskaičiuok dešinės pusės reikšmę.
\item Palygink gautus skaičius.
\item Įrašyk \(=\), \(<\), \(>\) arba \(\neq\).
\end{enumerate}

\textbf{Kaip rasti nežinomąjį sudėtyje.}
\begin{enumerate}
\item Perskaityk lygybę.
\item Paklausk, kiek trūksta iki sumos.
\item Skaičiuok pirmyn arba iš sumos atimk žinomą dėmenį.
\item Patikrink, įrašydamas rastą skaičių.
\end{enumerate}

\subsection{Iliustruojantys pavyzdžiai}

\textbf{1 pavyzdys.} Įrašyk ženklą: \(7+2\ \square\ 10\).

\textbf{Sprendimas.} Pirmiausia apskaičiuojame:
\[
7+2=9.
\]
Kadangi \(9<10\), rašome ženklą \(<\).

\textbf{Atsakymas:} \(7+2<10\).

\textbf{2 pavyzdys.} Rask nežinomąjį: \(\square+4=9\).

\textbf{Sprendimas.} Klausiame, kiek trūksta nuo \(4\) iki \(9\). Skaičiuojame \(5,6,7,8,9\). Tai \(5\) žingsniai. Galima tikrinti:
\[
5+4=9.
\]
\textbf{Atsakymas:} \(\square=5\).

\textbf{3 pavyzdys.} Ar teisinga lygybė \(12-3=8\)?

\textbf{Sprendimas.} Apskaičiuojame:
\[
12-3=9.
\]
Kadangi \(9\neq 8\), lygybė neteisinga.

\textbf{Atsakymas:} lygybė neteisinga.

\textbf{4 pavyzdys.} Parink skaičių, kad nelygybė būtų teisinga: \(\square<6\).

\textbf{Sprendimas.} Tinka bet kuris skaičius, mažesnis už \(6\), pavyzdžiui, \(5\), \(4\), \(3\), \(2\), \(1\), \(0\).

\textbf{Atsakymas:} pavyzdžiui, \(\square=5\).

\subsection{Dažnos klaidos}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Lygybės ženklas suprantamas kaip „rašyk atsakymą“.} Iš tikrųjų \(=\) reiškia, kad abi pusės lygios.
\item \textbf{Ženklas \(<\) arba \(>\) pasukamas ne į tą pusę.} Plačioji ženklo pusė visada žiūri į didesnį skaičių.
\item \textbf{Neapskaičiuojami reiškiniai prieš lyginant.} Lyginant \(8+4\) ir \(15\), pirmiausia reikia rasti \(8+4=12\).
\item \textbf{Nežinomasis randamas, bet nepatikrinamas.} Įrašyk rastą skaičių į pradinę lygybę.
\end{enumerate}

\subsection{Pasitikrink}

\begin{enumerate}
\item Įrašyk ženklą: \(8+5\ \square\ 12\).
\item Įrašyk ženklą: \(20-7\ \square\ 13\).
\item Rask: \(\square+6=14\).
\item Rask: \(18-\square=10\).
\end{enumerate}

\textbf{Atsakymai.} \(8+5>12\). \(20-7=13\). \(\square=8\). \(\square=8\).

\subsection{Ryšys su kitomis temomis}

Lygybės ir nelygybės remiasi skaičių lyginimu iš skyrių \ref{sec:skaiciai-iki-100-ir-veiksmai} ir \ref{sec:skaiciai-iki-1000-ir-vietine-verte}. Nežinomojo idėja vėliau perauga į lygtis skyriuje \ref{sec:paprastos-lygtys-ir-nelygybes}.

\section{Plokštumos figūros ir kūnai}\label{sec:plokstumos-figuros-ir-kunai}

\subsection{Apibrėžtys}

\begin{apibreztis}
Brėžinys yra tiksliau pagal taisykles pavaizduota figūra. Piešinys gali būti laisvesnis ir ne toks tikslus.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Taškas žymi vietą. Tiesė yra tiesi linija, kuri tęsiasi į abi puses. Atkarpa yra tiesios linijos dalis, turinti du galus.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Plokštumos figūra yra figūra, kurią galima nupiešti lape. Pavyzdžiai: trikampis, kvadratas, stačiakampis, skritulys.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Kraštinė yra figūros šonas, viršūnė yra vieta, kur susitinka kraštinės, o kampas yra figūros dalis ties viršūne.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Kūnas yra erdvinis daiktas arba figūra, užimanti vietą erdvėje. Pavyzdžiai: kubas, stačiakampis gretasienis, ritinys, kūgis, rutulys.
\end{apibreztis}

\subsection{Teoremos ir savybės}

\begin{savybe}
Trikampis turi \(3\) kraštines, \(3\) viršūnes ir \(3\) kampus.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Kvadratas turi \(4\) lygias kraštines ir \(4\) kampus.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Stačiakampis turi \(4\) kampus, o jo priešingos kraštinės yra lygios.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Skritulys neturi kraštinių ir kampų.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Kai kurie kūnai turi plokščias sieneles, o kai kurie gali riedėti. Kubas turi plokščias sieneles, rutulys rieda į visas puses, ritinys gali riedėti į vieną kryptį.
\end{savybe}

\begin{pastaba}
Geometrines figūras lengva rasti aplinkoje: langas primena stačiakampį, kauliukas primena kubą, skardinė primena ritinį, kamuolys primena rutulį.
\end{pastaba}

\subsection{Taisyklės ir algoritmai}

\textbf{Kaip atpažinti plokštumos figūrą.}
\begin{enumerate}
\item Suskaičiuok kraštines.
\item Suskaičiuok viršūnes.
\item Patikrink, ar kraštinės tiesios, ar yra kreiva linija.
\item Palygink su žinomomis figūromis.
\end{enumerate}

\textbf{Kaip apibūdinti kūną.}
\begin{enumerate}
\item Pažiūrėk, ar kūnas turi plokščias sieneles.
\item Patikrink, ar jis gali riedėti.
\item Ieškok panašaus daikto aplinkoje.
\item Įvardyk kūną ir paaiškink, pagal ką jį atpažinai.
\end{enumerate}

\subsection{Iliustruojantys pavyzdžiai}

\textbf{1 pavyzdys.} Figūra turi \(3\) kraštines. Kokia tai figūra?

\textbf{Sprendimas.} Plokštumos figūra su \(3\) kraštinėmis yra trikampis.

\textbf{Atsakymas:} trikampis.

\textbf{2 pavyzdys.} Kuo skiriasi kvadratas ir stačiakampis?

\textbf{Sprendimas.} Abu turi po \(4\) kraštines ir \(4\) kampus. Kvadrato visos kraštinės lygios, o stačiakampio lygios priešingos kraštinės.

\textbf{Atsakymas:} kvadrato visos kraštinės lygios, o stačiakampio lygios priešingos kraštinės.

\textbf{3 pavyzdys.} Kurį kūną primena kamuolys?

\textbf{Sprendimas.} Kamuolys yra apvalus ir gali riedėti į visas puses. Tokį kūną vadiname rutuliu.

\textbf{Atsakymas:} kamuolys primena rutulį.

\textbf{4 pavyzdys.} Ar taškas gali būti ant tiesės?

\textbf{Sprendimas.} Taip. Jei taškas nupieštas tiesiai ant tiesės, sakome, kad taškas priklauso tiesei. Jei taškas yra šalia tiesės, jis tiesei nepriklauso.

\textbf{Atsakymas:} gali, jei jis pažymėtas ant tiesės.

\subsection{Dažnos klaidos}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Skritulys vadinamas rutuliu.} Skritulys yra plokščia figūra, o rutulys yra erdvinis kūnas.
\item \textbf{Kvadratas nelaikomas stačiakampiu.} Pradžioje pakanka žinoti, kad kvadratas turi visas kraštines lygias, o stačiakampis turi lygias priešingas kraštines.
\item \textbf{Kraštinės painiojamos su viršūnėmis.} Kraštinė yra linijos dalis, viršūnė yra kampo taškas.
\item \textbf{Kūnas atpažįstamas tik pagal vieną vaizdą.} Tą patį kūną galima matyti iš priekio, šono ar viršaus.
\end{enumerate}

\subsection{Pasitikrink}

\begin{enumerate}
\item Kiek kraštinių turi trikampis?
\item Kiek viršūnių turi kvadratas?
\item Kuri figūra neturi kraštinių: trikampis, kvadratas ar skritulys?
\item Kuriuos kūnus primena dėžutė, skardinė ir kamuolys?
\end{enumerate}

\textbf{Atsakymai.} \(3\). \(4\). Skritulys. Dėžutė primena kubą arba stačiakampį gretasienį, skardinė ritinį, kamuolys rutulį.

\subsection{Ryšys su kitomis temomis}

Figūros siejasi su matavimais skyriuje \ref{sec:matavimai-ilgis-mase-turis-laikas-pinigai}, nes kraštines galima matuoti. Judėjimas plane ir simetrija nagrinėjami skyriuje \ref{sec:konstravimas-ir-transformacijos-judejimas-plane}. Vėliau figūros plečiamos skyriuje \ref{sec:kampai-tieses-ir-daugiakampiai}.

\section{Matavimai: ilgis, masė, tūris, laikas, pinigai}\label{sec:matavimai-ilgis-mase-turis-laikas-pinigai}

\subsection{Apibrėžtys}

\begin{apibreztis}
Matavimas yra dydžio palyginimas su pasirinktu matavimo vienetu.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Ilgis rodo, koks daiktas ilgas, trumpas, aukštas, žemas, gilus arba koks atstumas tarp daiktų. Ilgio vienetai: milimetras (mm), centimetras (cm), metras (m), kilometras (km).
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Masė rodo, koks daiktas sunkus arba lengvas. Masės vienetai: gramas (g), kilogramas (kg), tona (t).
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Talpa rodo, kiek skysčio ar kitos medžiagos telpa inde. Talpos vienetai: mililitras (ml), litras (l).
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Laikas rodo, kada kas vyksta arba kiek trunka. Naudojami vienetai: minutė (min.), valanda (val.), para.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Pinigais matuojame kainą ir mokame už prekes ar paslaugas. \(1\) euras yra \(100\) centų.
\end{apibreztis}

\subsection{Teoremos ir savybės}

\begin{savybe}
Norint tiksliai matuoti liniuote, daikto pradžią reikia dėti prie \(0\) žymos.
\end{savybe}

\begin{savybe}
\(1\ \text{m}=100\ \text{cm}\), \(1\ \text{cm}=10\ \text{mm}\), \(1\ \text{Eur}=100\ \text{ct}\).
\end{savybe}

\begin{savybe}
Viena valanda turi \(60\) minučių, o pusė valandos yra \(30\) minučių.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Tą patį laiką galima pasakyti keliais būdais, pavyzdžiui, \(10\) val. \(30\) min. yra pusė vienuoliktos.
\end{savybe}

\begin{pastaba}
Matavimo vienetas turi tikti daiktui. Sąsiuvinio ilgį patogu matuoti centimetrais, kelionės ilgį kilometrais, obuolio masę gramais arba kilogramais.
\end{pastaba}

\subsection{Taisyklės ir algoritmai}

\textbf{Kaip matuoti ilgį liniuote.}
\begin{enumerate}
\item Padėk daikto pradžią ties \(0\) žyma.
\item Liniuotę laikyk tiesiai palei matuojamą daiktą.
\item Pažiūrėk, ties kokia žyma baigiasi daiktas.
\item Užrašyk skaičių ir vienetą.
\end{enumerate}

\textbf{Kaip spręsti matavimo uždavinį.}
\begin{enumerate}
\item Nustatyk, koks dydis nagrinėjamas: ilgis, masė, talpa, laikas ar pinigai.
\item Pasirink tinkamus vienetus.
\item Atlik veiksmą tik su tais pačiais vienetais.
\item Atsakyme parašyk vienetą.
\end{enumerate}

\textbf{Kaip skaityti laikrodį.}
\begin{enumerate}
\item Trumpoji rodyklė rodo valandas.
\item Ilgoji rodyklė rodo minutes.
\item Skaitmeniniame laikrodyje kairėje dažniausiai rašomos valandos, dešinėje minutės.
\end{enumerate}

\subsection{Iliustruojantys pavyzdžiai}

\textbf{1 pavyzdys.} Pieštukas prasideda ties \(0\) cm ir baigiasi ties \(12\) cm. Koks pieštuko ilgis?

\textbf{Sprendimas.} Nuo \(0\) cm iki \(12\) cm yra \(12\) cm.

\textbf{Atsakymas:} pieštuko ilgis yra \(12\) cm.

\textbf{2 pavyzdys.} Obuolys kainuoja \(30\) ct, o kriaušė \(40\) ct. Kiek kainuoja abu vaisiai?

\textbf{Sprendimas.} Sudedame kainas:
\[
30+40=70.
\]
\textbf{Atsakymas:} abu vaisiai kainuoja \(70\) ct.

\textbf{3 pavyzdys.} Pamoka prasidėjo \(9\) valandą ir truko \(1\) valandą. Kada pamoka baigėsi?

\textbf{Sprendimas.} Prie \(9\) valandos pridedame \(1\) valandą:
\[
9+1=10.
\]
\textbf{Atsakymas:} pamoka baigėsi \(10\) valandą.

\textbf{4 pavyzdys.} Butelyje yra \(1\) l vandens. Kiek tai mililitrų, jei \(1\) l yra \(1000\) ml?

\textbf{Sprendimas.} Pagal vienetų ryšį:
\[
1\ \text{l}=1000\ \text{ml}.
\]
\textbf{Atsakymas:} \(1000\) ml.

\subsection{Dažnos klaidos}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Matuojama ne nuo nulio.} Jei daiktas pradedamas ties \(1\) cm, reikia skaičiuoti skirtumą, bet pradžioje saugiausia pradėti nuo \(0\).
\item \textbf{Sumaišomi vienetai.} Negalima tiesiog sudėti \(3\) m ir \(20\) cm kaip \(23\) m.
\item \textbf{Pamirštamas vienetas atsakyme.} Skaičius \(12\) be vieneto nepasako, ar tai cm, min., ct ar kg.
\item \textbf{Laikrodyje supainiojamos rodyklės.} Trumpesnė rodo valandas, ilgesnė minutes.
\end{enumerate}

\subsection{Pasitikrink}

\begin{enumerate}
\item Kiek centimetrų yra \(1\) metre?
\item Kiek centų yra \(1\) eure?
\item Pieštukas nuo \(0\) cm iki \(9\) cm. Koks jo ilgis?
\item Kiek minučių yra pusė valandos?
\end{enumerate}

\textbf{Atsakymai.} \(100\) cm. \(100\) ct. \(9\) cm. \(30\) min.

\subsection{Ryšys su kitomis temomis}

Matavimai naudoja skaičius, sudėtį ir atimtį iš skyrių \ref{sec:skaiciai-iki-100-ir-veiksmai}, \ref{sec:skaiciai-iki-1000-ir-vietine-verte} ir \ref{sec:sudetis-ir-atimtis}. Figūrų kraštinių matavimas vėliau veda į perimetrą, plotą ir tūrį skyriuje \ref{sec:perimetras-plotas-turis-ir-masto-pradzia}.

\section{Duomenų rinkimas ir diagramos}\label{sec:duomenu-rinkimas-ir-diagramos}

\subsection{Apibrėžtys}

\begin{apibreztis}
Duomenys yra surinkta informacija, pavyzdžiui, kiek vaikų pasirinko obuolį, kriaušę ar bananą.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Požymis yra tai, ką stebime arba apie ką klausiame. Požymio reikšmės yra galimi atsakymai, pavyzdžiui, spalvos: raudona, mėlyna, žalia.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Lentelė yra tvarkingas duomenų užrašymas eilutėmis ir stulpeliais.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Piktograma yra diagrama, kurioje kiekiai rodomi paveikslėliais arba simboliais.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Stulpelinė diagrama yra diagrama, kurioje kiekiai rodomi stulpeliais. Aukštesnis arba ilgesnis stulpelis rodo didesnį kiekį.
\end{apibreztis}

\subsection{Teoremos ir savybės}

\begin{savybe}
Tą patį duomenų rinkinį galima parodyti žodžiais, lentele, piktograma arba stulpeline diagrama.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Jei piktogramoje vienas simbolis reiškia vieną stebinį, simbolių skaičius lygus kiekiui.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Bendrą kiekį randame sudėdami visų grupių kiekius.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Duomenis lengviau lyginti, kai lentelė ar diagrama turi pavadinimą ir aiškius grupių pavadinimus.
\end{savybe}

\subsection{Taisyklės ir algoritmai}

\textbf{Kaip atlikti mažą statistinį tyrimą.}
\begin{enumerate}
\item Sugalvok aiškų klausimą, pavyzdžiui: „Kuris vaisius klasei labiausiai patinka?“
\item Pasirink kelis galimus atsakymus.
\item Surink duomenis, kiekvieną atsakymą pažymėdamas brūkšneliu arba tašku.
\item Suskaičiuok, kiek kartų pasirinkta kiekviena reikšmė.
\item Pavaizduok duomenis lentele arba diagrama.
\item Atsakyk į pradinį klausimą.
\end{enumerate}

\textbf{Kaip skaityti stulpelinę diagramą.}
\begin{enumerate}
\item Perskaityk diagramos pavadinimą.
\item Pažiūrėk, ką rodo kiekvienas stulpelis.
\item Pagal skalę nustatyk stulpelio reikšmę.
\item Palygink stulpelius arba sudėk jų reikšmes, jei to klausiama.
\end{enumerate}

\subsection{Iliustruojantys pavyzdžiai}

\textbf{1 pavyzdys.} Klasėje \(6\) vaikai pasirinko obuolį, \(4\) vaikai pasirinko kriaušę. Kurių vaisių pasirinkta daugiau?

\textbf{Sprendimas.} Lyginame \(6\) ir \(4\). Kadangi
\[
6>4,
\]
daugiau pasirinkta obuolių.

\textbf{Atsakymas:} daugiau pasirinkta obuolių.

\textbf{2 pavyzdys.} Lentelėje parašyta: raudoni pieštukai -- \(5\), mėlyni pieštukai -- \(7\). Kiek pieštukų iš viso?

\textbf{Sprendimas.} Sudedame:
\[
5+7=12.
\]
\textbf{Atsakymas:} iš viso \(12\) pieštukų.

\textbf{3 pavyzdys.} Piktogramoje yra \(3\) saulės ir \(8\) debesys. Ko pavaizduota mažiau?

\textbf{Sprendimas.} Lyginame \(3\) ir \(8\). Kadangi \(3<8\), saulių pavaizduota mažiau.

\textbf{Atsakymas:} mažiau pavaizduota saulių.

\textbf{4 pavyzdys.} Stulpelinėje diagramoje viena padala reiškia \(2\) mokinius. Stulpelis siekia \(5\) padalas. Kiek mokinių jis rodo?

\textbf{Sprendimas.} Kiekviena padala reiškia \(2\), todėl:
\[
5\cdot 2=10.
\]
\textbf{Atsakymas:} \(10\) mokinių.

\subsection{Dažnos klaidos}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Duomenys suskaičiuojami du kartus.} Kiekvienas žmogus ar daiktas turi būti įrašytas tik vieną kartą.
\item \textbf{Nežiūrima į diagramos skalę.} Jei viena padala reiškia \(2\), tai \(5\) padalos reiškia \(10\), ne \(5\).
\item \textbf{Lentelėje supainiojamos eilutės.} Reikia skaityti ir grupės pavadinimą, ir jos kiekį.
\item \textbf{Atsakoma ne į tyrimo klausimą.} Jei klausimas „kurio daugiausia?“, reikia rasti didžiausią kiekį, ne bendrą sumą.
\end{enumerate}

\subsection{Pasitikrink}

\begin{enumerate}
\item Klasėje \(8\) mokiniai pasirinko krepšinį, \(5\) futbolą. Kurį sportą pasirinko daugiau mokinių?
\item Kiek iš viso mokinių atsakė, jei \(8\) pasirinko krepšinį ir \(5\) futbolą?
\item Piktogramoje \(1\) žvaigždutė reiškia \(1\) balsą. Kiek balsų rodo \(7\) žvaigždutės?
\item Diagramoje viena padala reiškia \(5\). Kiek rodo \(4\) padalos?
\end{enumerate}

\textbf{Atsakymai.} Krepšinį. \(13\) mokinių. \(7\) balsus. \(20\).

\subsection{Ryšys su kitomis temomis}

Duomenims reikia skaičiavimo, lyginimo ir sudėties iš skyrių \ref{sec:skaiciai-iki-100-ir-veiksmai}, \ref{sec:sudetis-ir-atimtis} ir \ref{sec:lygybes-nelygybes-ir-nezinomasis}. Vėliau duomenys bus nagrinėjami dažnių lentelėmis ir sudėtingesnėmis diagramomis skyriuje \ref{sec:duomenu-lenteles-ir-diagramos}.

\section{Tikimybės žodžiai ir įvykiai}\label{sec:tikimybes-zodziai-ir-ivykiai}

\subsection{Apibrėžtys}

\begin{apibreztis}
Įvykis yra tai, kas gali atsitikti. Pavyzdžiui, rytoj lis arba iš maišelio ištrauksime raudoną kaladėlę.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Tikras įvykis būtinai įvyks. Neįmanomas įvykis negali įvykti.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Galimas įvykis gali įvykti arba neįvykti.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Tikimybės žodžiai padeda kalbėti apie įvykius: neįmanoma, galima, tikėtina, mažai tikėtina, tikra.
\end{apibreztis}

\subsection{Teoremos ir savybės}

\begin{savybe}
Jeigu maišelyje yra tik raudonos kaladėlės, ištraukti raudoną kaladėlę yra tikras įvykis.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Jeigu maišelyje nėra mėlynų kaladėlių, ištraukti mėlyną kaladėlę yra neįmanomas įvykis.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Jeigu vienos spalvos daiktų yra daugiau negu kitos, tą spalvą ištraukti yra labiau tikėtina.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Tikimybės žodžiai remiasi turima informacija. Pakeitus informaciją, gali pasikeisti ir įvykio įvertinimas.
\end{savybe}

\begin{pastaba}
Pirmose klasėse tikimybę pakanka aptarti žodžiais ir konkrečiais pavyzdžiais. Skaičiais tikimybė bus nagrinėjama vėliau.
\end{pastaba}

\subsection{Taisyklės ir algoritmai}

\textbf{Kaip įvertinti įvykį žodžiais.}
\begin{enumerate}
\item Perskaityk situaciją.
\item Nustatyk, kokie rezultatai galimi.
\item Patikrink, ar įvykis visada įvyks, negali įvykti, ar tik gali įvykti.
\item Pasirink tinkamą žodį ir paaiškink kodėl.
\end{enumerate}

\textbf{Kaip palyginti, kas labiau tikėtina.}
\begin{enumerate}
\item Suskaičiuok, kiek yra vienos rūšies daiktų.
\item Suskaičiuok, kiek yra kitos rūšies daiktų.
\item Didesnis kiekis dažniausiai reiškia labiau tikėtiną įvykį.
\end{enumerate}

\subsection{Iliustruojantys pavyzdžiai}

\textbf{1 pavyzdys.} Maišelyje yra \(5\) geltonos kaladėlės ir nėra kitų spalvų. Ar ištraukti geltoną kaladėlę yra tikras įvykis?

\textbf{Sprendimas.} Visos kaladėlės yra geltonos, todėl bet kuri ištraukta kaladėlė bus geltona.

\textbf{Atsakymas:} tai tikras įvykis.

\textbf{2 pavyzdys.} Dėžėje yra tik raudoni ir žali kamuoliukai. Ar galima ištraukti mėlyną kamuoliuką?

\textbf{Sprendimas.} Dėžėje mėlynų kamuoliukų nėra, todėl mėlyno kamuoliuko ištraukti negalima.

\textbf{Atsakymas:} tai neįmanomas įvykis.

\textbf{3 pavyzdys.} Lauke yra debesų. Ar gali šiandien lyti?

\textbf{Sprendimas.} Kai yra debesų, lietus gali prasidėti, bet nebūtinai prasidės.

\textbf{Atsakymas:} tai galimas įvykis.

\textbf{4 pavyzdys.} Maišelyje yra \(8\) mėlynos ir \(2\) raudonos kaladėlės. Kurią spalvą ištraukti labiau tikėtina?

\textbf{Sprendimas.} Mėlynų kaladėlių yra daugiau negu raudonų, nes \(8>2\).

\textbf{Atsakymas:} labiau tikėtina ištraukti mėlyną kaladėlę.

\subsection{Dažnos klaidos}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Galimas įvykis vadinamas tikru.} Jei įvykis gali įvykti, bet gali ir neįvykti, jis nėra tikras.
\item \textbf{Neatsižvelgiama į visus daiktus.} Prieš sprendžiant reikia žinoti, kas yra maišelyje ar dėžėje.
\item \textbf{Žodis „tikėtina“ suprantamas kaip „būtinai“.} Labiau tikėtina nereiškia, kad tikrai įvyks.
\item \textbf{Sprendimas grindžiamas noru.} Matematikoje remiamės duomenimis, ne tuo, ko norėtume.
\end{enumerate}

\subsection{Pasitikrink}

\begin{enumerate}
\item Dėžėje yra tik \(4\) balti kamuoliukai. Koks įvykis yra ištraukti baltą kamuoliuką?
\item Dėžėje nėra juodų kamuoliukų. Koks įvykis yra ištraukti juodą kamuoliuką?
\item Maišelyje yra \(6\) raudonos ir \(1\) žalia kortelė. Kurią spalvą ištraukti labiau tikėtina?
\item Pateik vieną galimo, bet netikro įvykio pavyzdį.
\end{enumerate}

\textbf{Atsakymai.} Tikras. Neįmanomas. Raudoną. Pavyzdžiui, „rytoj lis“.

\subsection{Ryšys su kitomis temomis}

Tikimybės žodžiai siejasi su duomenų rinkimu skyriuje \ref{sec:duomenu-rinkimas-ir-diagramos}, nes stebėjimai padeda kalbėti apie tai, kas pasitaiko dažniau ar rečiau. Vėliau tikimybė bus skaičiuojama tiksliau skyriuje \ref{sec:paprastos-tikimybes}.

\section{Finansiniai skaičiavimai: eurai ir centai}\label{sec:finansiniai-skaiciavimai-eurai-ir-centai}

\subsection{Apibrėžtys}

\begin{apibreztis}
Pinigai naudojami prekių ir paslaugų kainai nusakyti ir už jas sumokėti.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Euras ir centas yra pinigų vienetai. \(1\) euras lygus \(100\) centų.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Kaina rodo, kiek reikia sumokėti už prekę ar paslaugą.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Grąža yra pinigai, kuriuos gauname atgal, jei sumokėjome daugiau negu kainuoja pirkinys.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Nuolaida yra kainos sumažinimas. Jei prekė atpigo, mokėti reikia mažiau.
\end{apibreztis}

\subsection{Teoremos ir savybės}

\begin{savybe}
Tą pačią pinigų sumą galima sudaryti keliais monetų ir banknotų deriniais.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Jei perkame kelias prekes, bendrą kainą randame sudėdami jų kainas.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Jei prekė pabrango, prie senos kainos pridedame kainos padidėjimą. Jei atpigo, kainos sumažėjimą atimame.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Jei turimų pinigų daugiau arba tiek pat, kiek kainuoja pirkinys, pirkinį galima nusipirkti.
\end{savybe}

\begin{pastaba}
Skaičiuojant su pinigais reikia saugoti vienetus: centus skaičiuojame su centais, eurus su eurais. Jei centų susidaro \(100\), tai yra \(1\) euras.
\end{pastaba}

\subsection{Taisyklės ir algoritmai}

\textbf{Kaip sudaryti pinigų sumą.}
\begin{enumerate}
\item Perskaityk, kokią sumą reikia sudaryti.
\item Pasirink didžiausias tinkamas monetas ar banknotus.
\item Pridėk mažesnes monetas, kol gausi reikiamą sumą.
\item Patikrink sudėtimi.
\end{enumerate}

\textbf{Kaip rasti bendrą kainą.}
\begin{enumerate}
\item Užrašyk visų prekių kainas.
\item Sudėk kainas.
\item Jei skaičiuoji centais ir gauni \(100\) ct arba daugiau, gali išreikšti eurais ir centais.
\item Atsakyk, kiek kainuoja visi pirkiniai.
\end{enumerate}

\textbf{Kaip rasti grąžą.}
\begin{enumerate}
\item Užrašyk sumokėtą pinigų sumą.
\item Užrašyk pirkinio kainą.
\item Iš sumokėtos sumos atimk kainą.
\item Patikrink, ar kaina ir grąža kartu sudaro sumokėtą sumą.
\end{enumerate}

\subsection{Iliustruojantys pavyzdžiai}

\textbf{1 pavyzdys.} Kaip galima sudaryti \(80\) ct?

\textbf{Sprendimas.} Vienas būdas:
\[
50\ \text{ct}+20\ \text{ct}+10\ \text{ct}=80\ \text{ct}.
\]
Kitas būdas:
\[
20\ \text{ct}+20\ \text{ct}+20\ \text{ct}+20\ \text{ct}=80\ \text{ct}.
\]
\textbf{Atsakymas:} pavyzdžiui, \(50\) ct, \(20\) ct ir \(10\) ct.

\textbf{2 pavyzdys.} Sąsiuvinis kainuoja \(45\) ct, pieštukas \(30\) ct. Kiek kainuoja abu?

\textbf{Sprendimas.} Sudedame:
\[
45+30=75.
\]
\textbf{Atsakymas:} abu kainuoja \(75\) ct.

\textbf{3 pavyzdys.} Vaikas turi \(1\) Eur. Ledai kainuoja \(70\) ct. Kiek grąžos jis gaus?

\textbf{Sprendimas.} \(1\) Eur yra \(100\) ct. Atimame kainą:
\[
100-70=30.
\]
\textbf{Atsakymas:} gaus \(30\) ct grąžos.

\textbf{4 pavyzdys.} Žaislas kainavo \(90\) ct, o dabar atpigo \(20\) ct. Kokia nauja kaina?

\textbf{Sprendimas.} Atpigo reiškia, kad kainą reikia sumažinti:
\[
90-20=70.
\]
\textbf{Atsakymas:} nauja kaina \(70\) ct.

\subsection{Dažnos klaidos}

\begin{enumerate}
\item \textbf{\(1\) Eur laikomas \(10\) ct.} Teisingai: \(1\) Eur yra \(100\) ct.
\item \textbf{Pamirštama grąža.} Jei sumokėta daugiau negu kaina, skirtumas turi būti grąžintas.
\item \textbf{Brangesnė ir pigesnė prekės painiojamos.} Brangesnė kainuoja daugiau, pigesnė mažiau.
\item \textbf{Nuolaida pridedama vietoj atimties.} Jei kaina sumažėjo, reikia atimti.
\end{enumerate}

\subsection{Pasitikrink}

\begin{enumerate}
\item Kiek centų yra \(1\) Eur?
\item Sudaryk \(60\) ct dviem skirtingais būdais.
\item Knygelė kainuoja \(80\) ct, lipdukas \(15\) ct. Kiek kainuoja abu?
\item Turi \(100\) ct, pirkinys kainuoja \(65\) ct. Kiek gausi grąžos?
\end{enumerate}

\textbf{Atsakymai.} \(100\) ct. Pavyzdžiui, \(50+10\) ir \(20+20+20\). \(95\) ct. \(35\) ct.

\subsection{Ryšys su kitomis temomis}

Finansiniai skaičiavimai taiko skaičius iki \(100\) ir \(1000\), sudėtį, atimtį, lyginimą ir dalies idėją. Jie tiesiogiai siejasi su matavimais skyriuje \ref{sec:matavimai-ilgis-mase-turis-laikas-pinigai} ir tekstiniais uždaviniais skyriuje \ref{sec:sudetis-ir-atimtis}.

\section{Algoritmai ir programavimas: komandos}\label{sec:algoritmai-ir-programavimas-komandos}

\subsection{Apibrėžtys}

\begin{apibreztis}
Algoritmas yra aiški veiksmų arba komandų seka, kurią atlikę gauname rezultatą.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Komanda yra nurodymas atlikti vieną veiksmą, pavyzdžiui, „eik pirmyn“, „pasisuk kairėn“, „nuspalvink langelį“.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Programa yra komandų seka, skirta žmogui, robotui arba kompiuteriui.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Pasirinkimo komanda nurodo, ką daryti, kai tenkinama sąlyga, pavyzdžiui: „jei langelis mėlynas, pasuk dešinėn“.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Žodžiai „ir“, „arba“, „ne“ padeda tiksliai apibūdinti sąlygas. „Ir“ reiškia, kad turi tikti abi sąlygos, „arba“ reiškia, kad pakanka vienos, „ne“ reiškia priešingą sąlygą.
\end{apibreztis}

\subsection{Teoremos ir savybės}

\begin{savybe}
Komandų tvarka svarbi. Komandos „eik pirmyn, pasuk dešinėn“ ir „pasuk dešinėn, eik pirmyn“ gali nuvesti į skirtingas vietas.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Algoritmas turi būti aiškus: kiekvieną komandą vykdytojas turi suprasti vienodai.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Jei algoritme yra klaida, rezultatas gali būti neteisingas net tada, kai visos komandos atliktos tvarkingai.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Pasirinkimo komanda leidžia algoritmui elgtis skirtingai skirtingose situacijose.
\end{savybe}

\subsection{Taisyklės ir algoritmai}

\textbf{Kaip sudaryti komandų seką judėjimui langeliuose.}
\begin{enumerate}
\item Pažymėk pradžios langelį.
\item Pažymėk tikslą.
\item Suskaičiuok, kiek žingsnių reikia eiti viena kryptimi.
\item Užrašyk komandas eilės tvarka.
\item Patikrink, vykdydamas komandas nuo pradžios.
\end{enumerate}

\textbf{Kaip patikrinti algoritmą.}
\begin{enumerate}
\item Vykdyk po vieną komandą.
\item Po kiekvienos komandos patikrink, kur esi arba kas pasikeitė.
\item Jei rezultatas netinka, rask pirmą neteisingą komandą.
\item Pataisyk komandą ir bandyk dar kartą.
\end{enumerate}

\textbf{Kaip suprasti „ir“, „arba“, „ne“.}
\begin{enumerate}
\item „Raudonas ir apvalus“ reiškia, kad daiktas turi būti ir raudonas, ir apvalus.
\item „Raudonas arba apvalus“ reiškia, kad tinka raudonas daiktas, apvalus daiktas arba toks, kuris yra ir raudonas, ir apvalus.
\item „Ne raudonas“ reiškia bet kokios kitos spalvos.
\end{enumerate}

\subsection{Iliustruojantys pavyzdžiai}

\textbf{1 pavyzdys.} Robotukas stovi pradžioje ir turi nueiti \(3\) langelius į priekį. Užrašyk algoritmą.

\textbf{Sprendimas.} Reikia tris kartus atlikti tą pačią komandą:
\[
\text{pirmyn},\ \text{pirmyn},\ \text{pirmyn}.
\]
\textbf{Atsakymas:} pirmyn, pirmyn, pirmyn.

\textbf{2 pavyzdys.} Ką reiškia sąlyga „pasirink figūrą, kuri yra mėlyna ir trikampė“?

\textbf{Sprendimas.} Turi tikti abi sąlygos: figūra turi būti mėlyna ir turi būti trikampis. Mėlynas kvadratas netinka, raudonas trikampis taip pat netinka.

\textbf{Atsakymas:} tinka tik mėlynas trikampis.

\textbf{3 pavyzdys.} Algoritmas: pirmyn, pasuk dešinėn, pirmyn. Ar jis toks pats kaip: pasuk dešinėn, pirmyn, pirmyn?

\textbf{Sprendimas.} Ne. Pirmame algoritme robotas pirmiausia pajuda į priekį, tik tada pasisuka. Antrame jis iš karto pasisuka ir abu žingsnius eina kita kryptimi.

\textbf{Atsakymas:} algoritmai skirtingi.

\textbf{4 pavyzdys.} Jei langelis žalias, nuspalvink žvaigždutę. Jei langelis ne žalias, palik tuščią. Ką daryti, jei langelis geltonas?

\textbf{Sprendimas.} Geltonas langelis yra ne žalias, todėl žvaigždutės nespalviname.

\textbf{Atsakymas:} palikti tuščią.

\subsection{Dažnos klaidos}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Praleidžiama komanda.} Net viena praleista komanda gali pakeisti rezultatą.
\item \textbf{Komandos vykdomos ne iš eilės.} Algoritme svarbi nurodyta tvarka.
\item \textbf{Supainiojami žodžiai „ir“ ir „arba“.} „Ir“ reikalauja abiejų sąlygų, „arba“ leidžia pasirinkti vieną iš jų.
\item \textbf{Komanda parašoma neaiškiai.} „Paeik“ nėra pakankamai tikslu, jei nepasakyta kryptis ir žingsnių skaičius.
\end{enumerate}

\subsection{Pasitikrink}

\begin{enumerate}
\item Užrašyk komandų seką: eik \(2\) langelius pirmyn, tada pasuk kairėn.
\item Kuri figūra tinka sąlygai „raudona arba apvali“: raudonas kvadratas, mėlynas skritulys, žalias trikampis?
\item Ką reiškia „ne mėlynas“?
\item Kodėl reikia tikrinti algoritmą?
\end{enumerate}

\textbf{Atsakymai.} Pirmyn, pirmyn, kairėn. Tinka raudonas kvadratas ir mėlynas skritulys. Tai bet kokios kitos spalvos, tik ne mėlynas. Kad rastume klaidas ir įsitikintume, jog gauname tikslą.

\subsection{Ryšys su kitomis temomis}

Algoritmai siejasi su dėsningumais skyriuje \ref{sec:desningumai-ir-sekos}, nes ir ten ieškome taisyklės. Judėjimo komandos reikalingos konstravimui ir planams skyriuje \ref{sec:konstravimas-ir-transformacijos-judejimas-plane}. Tikslus komandų skaitymas padeda spręsti ir tekstinius uždavinius.

\section{Matavimo skalės ir vienetai}\label{sec:matavimo-skales-ir-vienetai-pradzia}

\subsection{Apibrėžtys}

\begin{apibreztis}
Skalė yra pažymėtų padalų sistema, padedanti matuoti. Skalę turi liniuotė, termometras, svarstyklės, matavimo indas ir laikrodis.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Padala yra tarpas arba žymė skalėje. Ji rodo, kokiu žingsniu didėja matuojamas dydis.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Temperatūra rodo, kiek šilta arba šalta. Ji dažnai matuojama Celsijaus laipsniais, žymimais \({}^{\circ}\text{C}\).
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Plotas pradžioje gali būti matuojamas sąlyginiais vienetais, pavyzdžiui, langeliais. Jei figūra užima \(12\) langelių, jos plotas yra \(12\) langelių.
\end{apibreztis}

\subsection{Teoremos ir savybės}

\begin{savybe}
Skalę reikia skaityti pagal jos padalos vertę. Jei viena padala reiškia \(5\), tai dvi padalos reiškia \(10\).
\end{savybe}

\begin{savybe}
Matavimo rezultatas priklauso nuo pasirinkto vieneto: tas pats ilgis gali būti \(1\) m arba \(100\) cm.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Smulkesni vienetai padeda matuoti tiksliau. Milimetrai tinka trumpoms atkarpoms, kilometrai -- ilgiems atstumams.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Jei figūra sudaryta iš vienodų langelių, jos plotą galima rasti suskaičiavus langelius.
\end{savybe}

\begin{pastaba}
Šis skyrius papildo bendruosius matavimus: čia ypač svarbu mokėti skaityti skales ir pasirinkti vienetą.
\end{pastaba}

\subsection{Taisyklės ir algoritmai}

\textbf{Kaip skaityti skalę.}
\begin{enumerate}
\item Rask, kur yra \(0\) arba pradžia.
\item Nustatyk, kiek reiškia viena padala.
\item Suskaičiuok padalas iki rodyklės, skysčio lygio arba daikto pabaigos.
\item Užrašyk rezultatą su vienetu.
\end{enumerate}

\textbf{Kaip pasirinkti vienetą.}
\begin{enumerate}
\item Pagalvok, ar matuojamas daiktas mažas, vidutinis ar labai didelis.
\item Mažiems ilgiams rinkis mm arba cm.
\item Kambariui rinkis metrus, kelionei -- kilometrus.
\item Skysčiams rinkis ml arba l, masei -- g arba kg.
\end{enumerate}

\textbf{Kaip rasti plotą langeliais.}
\begin{enumerate}
\item Suskaičiuok visus pilnus langelius figūros viduje.
\item Jei figūra sudaryta tik iš pilnų langelių, gautas skaičius yra plotas langeliais.
\item Palygink figūrų plotus pagal langelių skaičių.
\end{enumerate}

\subsection{Iliustruojantys pavyzdžiai}

\textbf{1 pavyzdys.} Termometro skalėje viena padala reiškia \(1{}^{\circ}\text{C}\). Rodyklė ties \(18\). Kokia temperatūra?

\textbf{Sprendimas.} Skalė rodo Celsijaus laipsnius, o rodyklė ties \(18\).

\textbf{Atsakymas:} \(18{}^{\circ}\text{C}\).

\textbf{2 pavyzdys.} Matavimo inde viena padala reiškia \(100\) ml. Vanduo siekia \(5\) padalas. Kiek vandens inde?

\textbf{Sprendimas.} Kiekviena padala yra \(100\) ml, todėl:
\[
5\cdot 100=500.
\]
\textbf{Atsakymas:} \(500\) ml.

\textbf{3 pavyzdys.} Figūra sudaryta iš \(6\) vienodų langelių. Koks jos plotas sąlyginiais vienetais?

\textbf{Sprendimas.} Plotas lygus figūrą sudarančių langelių skaičiui.

\textbf{Atsakymas:} \(6\) langeliai.

\textbf{4 pavyzdys.} Kuris vienetas tinkamesnis mokyklos koridoriaus ilgiui matuoti: cm ar m?

\textbf{Sprendimas.} Koridorius yra gana ilgas, todėl centimetrais būtų nepatogu. Tinkamesni metrai.

\textbf{Atsakymas:} metrai.

\subsection{Dažnos klaidos}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Skalė skaitoma taip, lyg viena padala visada būtų \(1\).} Kartais viena padala reiškia \(2\), \(5\), \(10\) ar \(100\).
\item \textbf{Pasirenkamas netinkamas vienetas.} Kelio iki kito miesto nematuojame centimetrais.
\item \textbf{Neskiriama talpa ir masė.} Litras matuoja talpą, kilogramas matuoja masę.
\item \textbf{Plotui skaičiuojamas tik kraštas.} Plotas rodo, kiek langelių užima visa figūros vidinė dalis.
\end{enumerate}

\subsection{Pasitikrink}

\begin{enumerate}
\item Jei viena skalės padala reiškia \(10\), kiek reiškia \(7\) padalos?
\item Kurį vienetą rinktumeisi sąsiuvinio storiui: mm ar km?
\item Figūra užima \(9\) langelius. Koks jos plotas langeliais?
\item Kuo matuojama temperatūra?
\end{enumerate}

\textbf{Atsakymai.} \(70\). mm. \(9\) langeliai. Celsijaus laipsniais \({}^{\circ}\text{C}\).

\subsection{Ryšys su kitomis temomis}

Matavimo skalės papildo skyrių \ref{sec:matavimai-ilgis-mase-turis-laikas-pinigai}. Skalių skaitymas susijęs su daugyba, duomenų diagramomis ir vėlesniu ploto bei tūrio mokymusi skyriuje \ref{sec:perimetras-plotas-turis-ir-masto-pradzia}.

\section{Konstravimas ir transformacijos: judėjimas plane}\label{sec:konstravimas-ir-transformacijos-judejimas-plane}

\subsection{Apibrėžtys}

\begin{apibreztis}
Padėtis nusako, kur yra daiktas: kairėje, dešinėje, virš, po, prieš, už, šalia, tarp, viduje arba išorėje.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Kryptis nusako, kur judame: pirmyn, atgal, kairėn, dešinėn, aukštyn arba žemyn.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Planas yra supaprastintas vietos vaizdas iš viršaus, pavyzdžiui, kambario arba kiemo planas.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Transformacija yra figūros ar daikto padėties arba išvaizdos keitimas: pastūmimas, pasukimas, atspindėjimas.
\end{apibreztis}

\begin{apibreztis}
Simetrijos ašis yra linija, kuri padalija figūrą į dvi sutampančias dalis. Jei vieną dalį atlenktume per ašį, ji uždengtų kitą dalį.
\end{apibreztis}

\subsection{Teoremos ir savybės}

\begin{savybe}
Judėjimą plane galima aprašyti rodyklėmis arba komandomis.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Pasukimas kairėn ir pasukimas dešinėn priklauso nuo to, į kurią pusę žmogus arba robotas žiūri.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Pastūmus figūrą, jos forma ir dydis nepasikeičia, pasikeičia tik vieta.
\end{savybe}

\begin{savybe}
Simetriškos figūros dalys yra vienodos formos ir vienodo dydžio, tik išsidėsčiusios priešingose ašies pusėse.
\end{savybe}

\begin{pastaba}
Judėjimo plane užduotys labai artimos algoritmams: kiekvienas žingsnis turi būti aiškus ir atliekamas iš eilės.
\end{pastaba}

\subsection{Taisyklės ir algoritmai}

\textbf{Kaip aprašyti kelią plane.}
\begin{enumerate}
\item Rask pradžios vietą.
\item Rask tikslą.
\item Pasirink kelią langeliais arba rodyklėmis.
\item Užrašyk komandas iš eilės.
\item Patikrink, ar komandos nuveda į tikslą.
\end{enumerate}

\textbf{Kaip užbaigti simetrišką piešinį.}
\begin{enumerate}
\item Rask simetrijos ašį.
\item Kiekvienam pažymėtam taškui suskaičiuok, kiek langelių jis nutolęs nuo ašies.
\item Kitoje ašies pusėje pažymėk tašką tokiu pačiu atstumu.
\item Sujunk taškus taip, kaip pradinėje piešinio dalyje.
\end{enumerate}

\textbf{Kaip nusakyti daikto vietą.}
\begin{enumerate}
\item Pasirink atskaitos daiktą, pavyzdžiui, stalą.
\item Pasakyk, kur yra kitas daiktas to daikto atžvilgiu.
\item Naudok tikslius žodžius: kairėje, dešinėje, virš, po, tarp, šalia.
\end{enumerate}

\subsection{Iliustruojantys pavyzdžiai}

\textbf{1 pavyzdys.} Langeliniame plane nuo pradžios reikia eiti \(2\) langelius į dešinę ir \(1\) langelį aukštyn. Užrašyk komandų seką.

\textbf{Sprendimas.} Pirmiausia einame į dešinę du kartus, tada aukštyn vieną kartą:
\[
\rightarrow,\ \rightarrow,\ \uparrow.
\]
\textbf{Atsakymas:} dešinėn, dešinėn, aukštyn.

\textbf{2 pavyzdys.} Puodelis yra ant stalo, o kėdė yra po stalu. Kokius padėties žodžius pavartojome?

\textbf{Sprendimas.} Puodelio vietai nusakyti pavartotas žodis „ant“, kėdės vietai -- „po“.

\textbf{Atsakymas:} ant, po.

\textbf{3 pavyzdys.} Figūros kairėje pusėje nuo simetrijos ašies taškas yra už \(3\) langelių. Kur bus jam simetriškas taškas?

\textbf{Sprendimas.} Simetriškas taškas turi būti kitoje ašies pusėje tokiu pačiu atstumu.

\textbf{Atsakymas:} dešinėje pusėje už \(3\) langelių nuo ašies.

\textbf{4 pavyzdys.} Ar pastūmus kvadratą \(4\) langeliais į dešinę jis nustoja būti kvadratu?

\textbf{Sprendimas.} Pastūmimas keičia vietą, bet nekeičia formos ir dydžio.

\textbf{Atsakymas:} ne, jis lieka kvadratu.

\subsection{Dažnos klaidos}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Kairė ir dešinė painiojamos su stebėtojo padėtimi.} Reikia aiškiai žinoti, kieno kairė ar dešinė nagrinėjama.
\item \textbf{Komandos vykdomos ne nuo pradžios taško.} Kelias turi prasidėti nurodytoje vietoje.
\item \textbf{Simetrijoje taškai dedami nevienodu atstumu nuo ašies.} Abi pusės turi būti vienodai nutolusios.
\item \textbf{Pastūmimas painiojamas su pasukimu.} Pastūmus figūra nejuda aplink tašką, o visa persikelia ta pačia kryptimi.
\end{enumerate}

\subsection{Pasitikrink}

\begin{enumerate}
\item Užrašyk rodyklėmis: \(1\) langelis aukštyn, \(2\) langeliai kairėn.
\item Ką reiškia, kad daiktas yra „tarp“ dviejų daiktų?
\item Jei taškas yra \(2\) langeliai į kairę nuo simetrijos ašies, kur bus jo atspindys?
\item Ar pastūmus trikampį pasikeičia jo kraštinių skaičius?
\end{enumerate}

\textbf{Atsakymai.} \(\uparrow,\leftarrow,\leftarrow\). Jis yra viduryje tarp jų. \(2\) langeliai į dešinę nuo ašies. Ne, lieka \(3\) kraštinės.

\subsection{Ryšys su kitomis temomis}

Judėjimas plane remiasi algoritmų komandomis iš skyriaus \ref{sec:algoritmai-ir-programavimas-komandos}. Simetrija siejasi su figūromis skyriuje \ref{sec:plokstumos-figuros-ir-kunai}, o planai ir langeliai padeda pasiruošti koordinatėms skyriuje \ref{sec:sekos-lenteles-ir-koordinates}.
